中共聽唔到 港人大聲啲 傳媒工作者 - 林海

中共聽唔到 港人大聲啲
傳媒工作者 - 林海

周日香港烏雲密佈、風雨交加，然而面對政府和當權者繼續我行我素、賤視民意，即使再勞累、風雨再大，港人也要站出來，捍衞這座每個居民都應是Stakeholder的城市。8.18街頭上超過170萬人的怒吼，將繼6.9百萬行、6.16二百萬行之後，載進香港史冊。

即使在世界歷史上，一座城市出現百萬人級數的示威也屬罕見，遑論一向以政治冷感「聞名」的香港。而林鄭政府在不足三個月之內搞出了三次百萬行，也可以算是一種另類創舉。但是，面對民憤怒潮，政府周日晚的回應卻猶如8.14晚在深水埗警署以揚聲器向市民叫陣的那位警員一樣：「大聲啲！聽唔到！再大聲啲！」當市民回歸和平示威，向政府釋出善意，政府卻仍當市民是白癡，仍在怪責市民佔用馬路，即是向市民宣告和平示威「沒有用」，那麼，下一波的激烈抗爭及不合作運動將蓄勢待發，務求要「大聲」到政府聽到為止。

近在金鐘的港府聽不見港島示威者的怒吼，那遠在中南海的中共核心就更聽不到了。中共至今對香港抗爭運動的應對仍停留在文攻武嚇和拖延戰這兩個以打壓為目的的策略上，沒有絲毫讓步迹象；除了繼續陳兵邊境高調演練外，便是大打經濟民生牌，邊嚇邊誘，務求令支持抗爭的市民動搖分化，瓦解運動。繼上周財爺在本地層面出招「派糖」試圖收買民心之後，最新一着便是在8.18示威同日，由國務院公佈《關於支持深圳建設中國特色社會主義先行示範區的意見》文件，從文件公佈的時機看，與香港局勢不無關係。

這份文件分七大項共19條，涵蓋了經濟、金融、司法、管治等多個範疇。然而細看其內容，卻盡是些空洞無物的套話，只是在翻炒過往有關建設珠三角和大灣區一類綱領文件的內容，而沒有實質的新政策提出。不過，這份文件的意義不在其空洞的內容，而在其展示的姿態，在這香港風雨飄搖的日子裏，中共高調支持深圳全力發展，大有欲以之取代香港的意味。

一方面，中共力挺深圳，向港人昭示的是「乖的孩子有糖吃」，當深圳超越香港之時，香港便對中共再無價值，港人再也左右不了局面，此乃對港人的威嚇；另一方面，在力挺深圳的文件中，卻又加入了「惠港」條文，宣示只要港人擁抱國家發展大計，便可在未來的經濟盛宴上分一杯羹，此乃對港人的利誘。一份文件，胡蘿蔔與大棒並下，逼港人作出選擇：到底是繼續與中共對着幹，終致發展停滯，被深圳取代成二、三線城市；還是止息紛爭，回到金錢至上的「香港核心價值」上，換取港深共融的經濟榮景？

體制不改 深圳難代香港

然而，中共這個如意算盤如同文件空洞的內容一樣不切實際。深圳固然是內地最先進發達的城市，在中共專制治下要取代香港卻斷無可能，且不說甚麼稅率、經濟政策等複雜議題，單是近日旅客由香港過關到深圳要被檢查手機內容，便足以說明兩地體制的本質差異，以及香港的優勢所在。香港之所以能成為國際金融商貿中心，所靠者不外乎自由和法治，缺少這兩項，投資者便會紛紛撤離，又豈會轉投至比香港更缺自由和法治的內地？何況深圳之成功，乃建基於對香港近乎毫無保留的模仿與學習上，當香港也被逼要向中共一套倒退，深圳就更談不上可擺脫中共一制而超越香港了。中共與其整色整水，誘嚇港人，不如正面現實，從速補過；不然事件拖延日久，內地經濟下滑、國際制裁又至、香港失去了救命窗口的作用，到時候要止暴制亂的，可不只是香港一城了。

林海
傳媒工作者

上一則
上一則
獄中書簡：謊言的紅利 (陳健民)

下一則
下一則
世道人生：止暴制亂釋義 (李怡)